**东方红**，是[中华人民共和国始于](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")1970年的人造卫星计划。该系列的卫星在[近地轨道或](../Page/近地轨道.md "wikilink")[地球同步轨道上执行了多项任务](../Page/地球同步轨道.md "wikilink")：测试、远程遥感、无线通讯、气象观测和科学研究。

1970年4月24日，中国第一颗人造地球卫星发射成功后，即提出了“三星一船”的发展规划。通讯卫星原定由“[长征二号加常规液体发动机三子级](../Page/长征二号.md "wikilink")”（[长征四号](../Page/长征四号.md "wikilink")）来运载，後改為“长征二号加低溫液体发动机三子级”（[长征三号](../Page/长征三号.md "wikilink")）。1974年5月19日，[周恩来总理批转了](../Page/周恩来.md "wikilink")[邮电部](../Page/邮电部.md "wikilink")3名青年职工（邮电部机关的黄仲玉，邮电科学研究院办公室秘书林克平，北京邮电学院教师钟义信）要求尽快发射通讯卫星的信《关于建设我国卫星通信的建议》，即“5·19”批示：“先将卫星通信的制造、协作和使用方针定下，然后再按计划分工做出规划，督促进行”。副总理李先念在周恩来的这个批示后，批给余秋里。余秋里召开[国家计委](../Page/国家计委.md "wikilink")、[国防科委](../Page/国防科委.md "wikilink")、[邮电部](../Page/邮电部.md "wikilink")、[七机部](../Page/七机部.md "wikilink")、[国家广播事业局有关领导的会议](../Page/国家广电总局.md "wikilink")，对通信卫星有关问题进行了会商，成立了相应的几个小组。国家计委、国防科委联合起草了《关于发展我国通信卫星问题的报告》1975年3月30日，[中央军委常委会讨论了](../Page/中央军委.md "wikilink")《关于发展我国通信卫星问题的报告》并上报中央。次日毛泽东圈阅此报告。中国通信卫星项目因而称为“331工程”。\[1\]

## 系列中的卫星

  - [东方红一号](../Page/东方红一号.md "wikilink")
  - [东方红二号](../Page/东方红二号.md "wikilink")1984年4月8日19時20分发射。4月16日18时27分57秒定点在东经125度的赤道上空。4月17日18时开始电视信号转播试验获得成功。1984年5月14日，正式交付使用。
  - [东方红三号](../Page/东方红三号.md "wikilink")
  - [东方红四号](../Page/东方红四号.md "wikilink")
  - [东方红五号](../Page/东方红五号.md "wikilink")\[2\]\[3\]

## 参考文献

[\*](../Category/东方红卫星系列.md "wikilink")
[Category:1970年代中国](../Category/1970年代中国.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国科技史](../Category/中华人民共和国科技史.md "wikilink")

1.  [我国首颗通信卫星发射内幕 来源：《河北工人报》 2013年12月23日 摘自《远征赤道上空》 李鸣生 著
    作家出版社](http://www.hbgrb.net/epaper/html/2013-12/23/content_104276.htm)
2.
3.